澳洲五年調查揭1.7萬兒童遭性侵, 澳洲總理致歉

2018年10月23日
五年調查揭1.7萬兒童遭施暴
澳總理向性侵受害人致歉

「我們辜負了他們。」澳洲總理莫理森（Scott Morrison）昨天代表國家，向全國過去數十年數以萬計性侵兒童受害者和家人道歉，為國家未有聆聽和相信受害者、及早伸張正義認錯，談到身為父親想到受害者家長的感受時更難忍眼淚。但有受害者指政府不要以為說句對不起就了事，還有更多事要做。

莫理森的道歉，是應「機構對性侵兒童事件回應皇家調查委員會」的建議作出。委員會經過五年調查，揭發教會、學校、孤兒院、體育會等機構數十年來逾8,000宗性侵個案，聽取逾1.7萬受害者令人心痛的證言，去年底提交最後報告，作出122項建議，其中一項是由政府作出國家官方道歉。

一度哽咽難忍眼淚

莫理森昨在國會發表全國直播道歉演說，指澳洲人要面對很多問題：「為甚麼我國兒童未獲好好愛護和培育？為甚麼他們的信任被出賣？為甚麼知情者隱瞞？為甚麼兒童和家長的哭訴被忽視？為甚麼我們的司法制度對不公義盲了眼？為甚麼這麼久才行動？」

「作為國家，我們辜負了他們，拋棄了他們，我們以此為恥。」莫理森說：「今天我們要對我們辜負的兒童道歉，對遭背信和被迫收拾殘局的家長道歉，對我們沒有聽從的揭弊者道歉。」

莫理森提及曾會見關注性侵兒童人士福斯特（Chrissie Foster），說時哽咽難忍眼淚：「身為兩女之父，我無法理解她面對的一切。」福斯特三位女兒中，有兩女深受小時多次遭神父性侵困擾，一女後來自殺，另一女酗酒致撞車撞至傷殘。她指國家官方道歉很重要，但由於教會不少加害者仍逍遙法外，「受害者對道歉的反應會憤怒和釋然都有」。

莫理森宣佈對日後性侵指控的信條是「我們相信你」，指委員會122項建議，政府已採納104項，包括設立博物館和研究中心，以確保國民不忘受害者經歷並提高意識和提供支援；新設向總理問責的兒童安全辦公室等，未來五年每年報告建議落實進度，其他建議都在考慮。
苦主促政府做更多

在野工黨黨魁肖特（Bill Shorter）亦致歉，並稱澳洲皇家委員會把當事人放在核心的做法，將成其他國家處理類似問題的楷模。國會為受害者靜默一分鐘後，莫理森跟肖特和國家道歉諮詢組織主席手牽手，在國會會堂向800名受害者和家屬再道歉。

不少苦主聽至落淚，但莫理森進場時，有示威者高叫政府要為懲罰犯罪者做更多，以及查軍隊等其他機構的性侵問題。關注人士為澳洲天主教會堅拒以告解內容舉報性侵者而憤怒，亦有人不滿政府對受害者的補償上限，由建議的20萬減至15萬澳元（84萬港元），而且程序複雜緩慢。1980年代曾遭性侵的沃德利表示：「如果他們以為說句道歉可了事就錯了，他們有更多事要做。」

法新社/美聯社/美國有線新聞網絡

其實有咩值得咁高權位嘅人道歉 成何體統呢

見到總統道歉以為佢有份性侵

點止 仲喊添
心諗以後玩唔返點算

平民唔駛為咁高權位嘅人著想